私もなぜかたたき返した。「ここにいるよ！」と叫んだ。「知ってるよ！」と弟が叫んでドアを叩いた。私たちはドアを叩いた。外から釘で木片が打ち付けられていた。私は歯磨き粉のチューブを枕に、歯ブラシをてこに使って、その手のひらくらいの木片をはがそうとした。歯磨き粉が飛び散って、歯ブラシが折れただけだった。弟はパニックと絶望の間を行き来していた。トイレの水を飲めば一週間は生きられるから、学研の本で読んだ！　と叫んだ。飢え死なないように、足下にあったドアの隙間から台所から持ってきたスティックシュガーを渡した。はさみを持ってきて、釘を抜いていった。一本抜けるたびに、弟は「姉ちゃん！」と叫んだ。私も弟の名前を呼んだはずだった。
　木片が、ぱきっという音とともに剥がれても、相変わらず、ドアは開かなかった。
